\chapter{Исследование суб- и мезомасштабной динамики океана по оптическим и радиолокационным изображениям} \label{chap:3}

ЗДЕСЬ НАДО СДЕЛАТЬ НЕКОЕ ВВЕДЕНИЕ. -- ТИПА ЕСЛИ ВАРИАЦИИ МСС ПРОЯВЛЯЮТСЯ В БЛИКЕ. ТО ТРАНСФОРМАЦИЯ СПЕКТРА ВЕТРОВЫХ ВОЛН И СВЯЗАННЫХ С НИМ МСС НА ТЕЧЕНИЯХ ПРОИЗВОЛЬНОЙ ПРИРОДЫ ДОЛЖНО ТАК ЖЕ ПОЗВОЛЯТЬ НАБЛЮДАТЬ ДИНАМИКУ ОКЕАНА ПО ИЗОБРАЖЕНИЯМ БЛИКА. 

\todo{ДАТЬ КРАТКИЙ ОБЗОР}



\todo{Поменять/Проверить eq refs в Главе 3}

\todo{единицы измерения в Главе 3 textit}

\todo{Нумерация Рисунков}

\todo{Нумерация Рисунков ... а, б, в}

\todo{Кавычки ``''}

\todo{Цитирования citep}

\todo{Градусы ${}^\circ$}



\section{Внутренние волны} \label{sec:3.1}


Подход тестируются на ВВ -- как простейшем типе течений. В качестве примера рассматривается район западно-экваториальной Атлантики, напротив устья реки Амазонки, который является областью регулярного возникновения очень мощных внутренних волн (ВВ), формируемых полусуточными приливными волнами (см. например, \citep{Ivanov1993}). Экспериментальные исследования ВВ и их влияния на обрушения ветровых волн, проведенные в этом районе, представлены в работе \citep{1986}. В этих экспериментах было обнаружено, что интенсивность ВВ коррелировала с фазами Луны, т.е. генерация ВВ имела явно приливное происхождение. В периоды интенсификации ВВ, амплитуды ВВ достигали 100\textit{м}, а при прохождении ВВ (в направлении на Северо-восток, противоположному ветру) на поверхности возникали коррелированные со смещениями термоклина области сильной интенсификации обрушения ветровых волн. Усиление обрушения (в несколько раз по отношению к фоновым значениям) возникало при заглублении термоклина, и почти исчезало при поднятии термоклина, т.е. усиление/подавление обрушения ветровых волн происходило в зонах конвергенции/дивергенции течений индуцированных ВВ на морской поверхности. 

Исходное изображение MODIS/Aqua этого района, полученное 26 апреля 2009, 16:20 показано на Рисунке 25~а.









(а) Фрагмент исходного изображения MODIS/Aqua (26 апреля 2009, 16:20) в красном канале (645~нм) района устья реки Амазонки с признаками ВВ.

(б) Контрасты яркости $\widetilde{B}/\overline{B}$. (в) Передаточная функция $T$, заданная уравнениями \eqref{GrindEQ__1_7_}, \eqref{GrindEQ__1_8_} и \eqref{GrindEQ__1_9_}. (г) Контрасты СКН ${\widetilde{s^{2} }\mathord{\left/ {\vphantom {\widetilde{s^{2} } s^{2} }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} s^{2} } $. Белые области на изображениях -- маска облаков. Линия A-B обозначает положение сечения, показанного на Рисунке~26



Рисунок 25 -- Фрагмент исходного изображения MODIS/Aqua с применением предложенного в разделе 1.2.3 алгоритма



Несмотря на то, что наблюдаемая область частично покрыта облаками, на снимке легко различимы солнечный блик и линейчатые вариации яркости внутри блика (поверхностные проявления ВВ). Также, на Рисунке~25 приводятся поля относительных вариаций яркости $\widetilde{B}/\overline{B}$ (Рисунок~25~б) и передаточная функция $T$ (Рисунок~25~в). Очевидно, что поле относительных вариаций яркости уже содержит признаки ВВ в солнечном блике. Но, в отличие от примера с нефтяным разливом в Мексиканском заливе, в данном случае передаточная функция не имеет зоны инверсии контрастов. Поэтому, как следует из уравнения \eqref{GrindEQ__1_7_} знак $\widetilde{B}/\overline{B}$ противоположен знаку контрастов СКН.

На Рисунке~25~в приводятся контрасты СКН, отражающие поверхностные проявления ВВ. Поле ВВ имеет характер чередующихся цугов ВВ, распространяющихся в северо-восточном направлении. В начале каждого из цугов идет уединенная волна (солитон).

Расстояние между ведущими солитонами в цугах примерно равно 130-150~км. Следом за ведущими солитонами распространяются пакеты более коротких ВВ с длинами волн порядка 1~км. Поскольку предполагается, что источником генерации ВВ в данном районе являются полусуточные приливные волны, по расстоянию между цугами легко оценить фазовую скорость ВВ, которая составляет примерно 3,5~м/c.

Профиль вариаций СКН вдоль сечения A-B (отмеченного на Рисунке~25~в) представлен на Рисунке~26~вверху. Распределение солитонов ВВ в вариациях СКН имеет «биполярную» форму, с положительными и отрицательными аномалиями СКН. Возвращаясь к форме солитона ВВ, можно заключить, что повышение/уменьшение СКН имеет место в зонах конвергенции/дивергенции поверхностных течений, вызванных ВВ. Поведение контрастов СКН очень схоже с пространственными вариациями обрушений ветровых волн вызванных ВВ, которые были проанализированы в работе [Дулов и др., 1986].







(вверху) Профиль контрастов СКН (сплошная линия) вдоль сечения A-B, показанного на Рисунке~25~в. Пунктирная линия отражает RIM моделирование. (внизу) Смещение термоклина ВВ-ой (жирная линия) и скорость течения на поверхности, вызванное ВВ (тонкая линия)



Рисунок 26 -- Профиль контрастов СКН и RIM моделирование сечения, проходящего через ВВ на Рисунке~25~в.



Для анализа наблюдаемых вариаций СКН нами были проведены модельные расчёты с использованием модели формирования радиолокационных изображений (RIM), предложенной в работе [Kudryavtsev и др., 2005]. (см аппендикс для описания модели) В качестве первого предположения можно положить, что наблюдаемое увеличение/уменьшение СКН морской поверхности однозначно связано с конвергенцией/дивергенцией поверхностных течений, вызванных ВВ, т.е. $K_{s} \equiv \tilde{s}^{2} /s_{0}^{2} \propto \partial u/\partial x$. Коэффициент пропорциональности в этом уравнении есть функция скорости ветра и параметров ВВ. Для заданных условий, его можно задать подгоночной константой $c_{u} $, которая определяется сравнением наблюдаемым и модельным СКН. Тогда, поверхностная скорость определяется как



\begin{equation} \label{ZEqnNum246087} u(x)=c_{u} \int _{0}^{x}\left(K_{s} -\left\langle K_{s} \right\rangle \right)dx ,  \end{equation} 



где $\left\langle K_{s} \right\rangle $ - «низкочастотные» колебания СКН (вызванные, например, вариациями скорости ветра), которые не видны на представленных данных, но, приводящие к «искусственному» вкладу в $u(x)$, благодаря кумулятивному интегрированию. Эти «низкочастотные» осцилляции были вычтены из исходных данных СКН.

Далее, поверхностная скорость течений, определенная соотношением \eqref{GrindEQ__1_1_}, задавалась в качестве входного параметра для модельных расчетов поверхностных проявлений ВВ по модели RIM. В этих расчетах средняя скорость ветра принята равной 7~м/с, направление ветра -- противоположным направлению распространения ВВ, а фазовая скорость ВВ задана как c=3.5~м/с. Значение постоянной $c_{u} $ выбиралась таким образом, чтобы значения вариаций СКН в пиках (над солитонами ВВ) соответствовало бы наблюдаемым значениям. Модельные контрасты СКН показаны на Рисунке~26,~верхний график. Как следует из этого рисунка (Рис.~26), профиль модельных контрастов согласуется с наблюдаемым полем вариаций СКН. Это факт позволяет заключить, что наблюдаемые модуляции СКН, в действительности, определяются конвергенцией и дивергенцией течений, индуцируемой ВВ на поверхности. образованных ВВ.

Поле поверхностной скорости $u(x)$, индуцируемое ВВ, а так же как соответствующая глубина залегания термоклина $h(x)$ (рассчитанная с использованием формулы $u/c=(h-h_{0} )/h$, где $h_{0} $ - невозмущённая глубина) приведены на Рисунке~26,~нижний график. Полагая h0=100~м, амплитуды смещения термоклина $h-h_{0} $ для двух ведущих солитонов составляют 120~м и 80~м, что согласуется с данными измерений (гulov et al., 1986) в этом районе.





 Оптические и радиолокационные наблюдения мезомасштабных течений



 Наблюдения

Данное исследование основано на синергетике изображений MODIS и ASAR района течения мыса Игольный (Рисунок 27). Этот район характеризуется интенсивным течением, которое обеспечивает разнообразие мезомасштабной динамики (вихри, грибовидные структуры, температурные фронты, внутренние волны, зыбь и многие другие явления проявления океанической динамики). Основные продукты данных MODIS -- параметры цвета океана и температура морской поверхности. Данные ASAR могут быть эффективно использованы при изучении полей ветра, нефтяных разливов и направления течений.

Данные ASAR и MODIS/Aqua в районе исследования были получены 18 ноября 2007~г. В 7 ч.~24 мин. и 12 ч.~05 мин., соответственно. На Рисунке~27 приводятся два основных продукта ASAR и MODIS -- поле ветра, полученное по изображению ASAR WS, с использованием алгоритма CMOD4, и поле ТПО, полученное по данным MODIS [Brown, Minnett, 1999].

Поле ТПО раскрывает разнообразие мезо- и крупномасштабных особенностей на поверхности основного течения мыса Игольный. Подобные особенности можно наблюдать и в поле концентрации хлорофилла, полученного по данным MODIS (не приводится здесь). Наличие сильного приводного ветра проявляет сильную атмосферную изменчивость, в данном районе скорость ветра варьируется от 4~м/с до 13~м/с. С другой стороны на данных поля ветра ASAR легко различимы квазилинейные структуры (между 34 и 36 градусом южной широты и 26 и 30 градусом восточной долготы), которые можно трактовать как особенности проявления океанического течения. Далее приводится более глубокий анализ этих данных.



(а) Поле ветра, полученное по изображению ASAR WS, с использованием алгоритма CMOD4. Направление ветра взято из модели NCEP. (б) поле поверхностной температуры океана, полученное по данным MODIS. Белые области - маска облаков. Юг Африканского континента выделен коричневым цветом



Рисунок 27 -- Поле ветра и поле поверхностной температуры океана



На исходном изображении MODIS/Aqua района мыса Игольный, красный канал разрешением 250~м, приведённое на Рисунке~28~а, легко различимы облака и солнечный блик. К интересным особенностям этого изображения стоит отнести полосчатую структуру изображения в области солнечного блика, присущую изображениям MODIS. Об особенностях формирования изображений MODIS, приводящих к подобным структуре изображения, рассказано в статье [Myasoedov, Kudryavtsev, 2010]. Также стоит обратить внимание на правый край солнечного блика, где выделяется структура, похожая на океанический вихрь.

Используя алгоритм, впервые предложенный авторами в [Myasoedov и др., 2010; Kudryavtsev и др., 2010], а также описанный в [Myasoedov, Kudryavtsev, 2010], исходное изображение раскладывается на составляющие: осреднённые яркости $\bar{B}$ (масштаб осреднения 30x30км2) и их вариации $\tilde{B}$. Последние приведены на Рисунке~28~б. Здесь и далее мы опускаем детали восстановления CRY и лишь напомним, что данные MODIS и MERIS обрабатывались в соответствии с алгоритмом, описанным в разделе 3.2 [Myasoedov, Kudryavtsev, 2010].





а) Исходное изображение MODIS/Aqua района мыса Игольный, красный канал разрешением 250 м, полученное 18 Ноября 2007г., 12ч. 05мин. и вариации яркости б). Обратите внимание на полосчатую структуру изображения MODIS, присущую снимкам областей солнечного блика, и особенно заметную на исходном изображении. Белые области -- маска облаков



Рисунок 28 -- Исходное изображение MODIS/Aqua района мыса Игольный и восстановленные контрасты СКН



На Рисунке~29~а изображены контрасты СКН, полученные из вариаций яркости (Рисунок~28~б). Контрасты СКН «статистически однородны» на всём районе наблюдения, за исключением локальных областей, покрытых облаками, где отраженная яркость в солнечном блике «загрязнена» тенями от облаков и большими значениями яркости отражённой радиации непосредственно от самих облаков. 



Рисунок 29 -- (а) Поле контрастов СКН полученное из поля вариаций яркости, представленных на Рисунке~28~б и поле контрастов УЭПР РСА (б)



Таким образом, в подобных районах, предложенный алгоритм не годен и к восстановленным контрастам СКН стоит относиться с осторожностью. В остальном, метод подчёркивает проявления линейные особенности фронтов, меандров и вихрей. Типичные значения магнитуды контрастов СКН около 20-30\% и масштабами проявления структур от 1 до 10 км.

Поле контрастов УЭПР РСА (Рисунок~29~б), $K_{\sigma _{0} } =(\sigma _{0} -\overline{\sigma _{0} })/\overline{\sigma _{0} }$, представлено как отношение разности исходного и осреднённого к среднему полю вариаций УЭПР. Осреднение производилось скользящим средним с пространственным разрешением скользящего окна 30x30км2. При первом же визуальном сравнении поля контрастов СКН и поля контрастов УЭПР РСА наблюдается высокий уровень соответствия между двумя изображениями. Йоханнессен и др. в своей работе обосновали, что особенности на изображения РСА отражают поле дивергенции поверхностного течения. Таким образом, подобие полей контрастов СКН и УЭПР РСА, позволяет утверждать, что поле контрастов СКН также отслеживает поле дивергенции поверхностного течения.



 Процедура реконструкции квазигеострофической и агеострофической циркуляции по ТПО

Адвективная составляющая Экмановского переноса и диабатическое перемешивание в Экмановском слое являются одними из основных механизмов генерации вторичной агеострофической циркуляции (ВАЦ), в непосредственной близости от океанических фронтов [Klein, Hua, 1990; Garrett, Loder, 1981; Thompson, 2000; Nagai и др., 2006]. Не так давно обсуждался и другой механизм [McWilliams и др., 2009], выполненный по аналогии с само индуцированным фронтогенезом, для ускорения и обострения температурных фронтов, связанных с исходной ВАЦ. Детальное рассмотрение всех возможных механизмов, безусловно, выходит за рамки настоящего исследования. Тем не менее, чтобы проинтерпретировать совпадающие особенности температурных фронтов и аномалии шероховатости морской поверхности, мы ограничим наш анализ модельным приближением, основываясь на формировании ВАЦ только за счёт первого механизма. Таким образом, мы предполагаем, что полное поле океанического течения можно представить в виде суммы квазигеострофического течения (КГТ) ${\it U}$, ветрового течения ${\it u}^{e} $ (которое также может включать инерционное течение), и ВАЦ ${\it u}^{a} $, в результате взаимодействия Экмановского течения с КГТ и диабатического перемешивания в слое Экмана. Тогда уравнение для полного поля течения выражается как ${\it u=U+u}^{e} {\it +u}^{a} $.

В первом приближении числа Россби, основные уравнения, описывающие динамику течения ВАЦ (подробнее см. [Klein, Hua, 1990; Garrett, Loder, 1981; Thompson, 2000; Nagai и др., 2006]) представляются в виде:



\begin{equation} \label{ZEqnNum211998} \begin{array}{l} {u_{\beta }^{e} \partial U_{1} /\partial x_{\beta } -fu_{2}^{a} =\nu _{t} \partial ^{2} U_{1} /\partial x_{3}^{2} } \\ {u_{\beta }^{e} \partial U_{2} /\partial x_{\beta } +fu_{1}^{a} =\nu _{t} \partial ^{2} U_{2} /\partial x_{3}^{2} } \end{array},  \end{equation} 



где $\nu _{t} $ - турбулентная вязкость, предполагается постоянной с глубиной (в верхнем перемешенном слое Экмана), $f$ параметр Кориолиса, и$\beta =1,2$. В уравнении \eqref{GrindEQ__1_2_}, пространственный масштаб изменчивости ветрового поля намного превышает поперечны масштаб фронта. С учётом уравнения сохранения «термического ветра: $\partial U_{1} /\partial x_{3} =(g/f)\partial \rho /\partial x_{2} $, $\partial U_{2} /\partial x_{3} =-(g/f)\partial \rho /\partial x_{1} $, и уравнения состояния океана $\rho =\rho _{0} (1-\alpha T)$, решение уравнения \eqref{GrindEQ__1_2_} в терминах ВАЦ даёт



\begin{equation} \label{ZEqnNum265582} \begin{array}{l} {u_{1}^{a} =-f^{-1} u_{\beta }^{e} \frac{\partial U_{2} }{\partial x_{\beta } } +(\nu _{t} g\alpha /f^{2} )\frac{\partial }{\partial x_{3} } \left(\frac{\partial T}{\partial x_{1}^{} } \right)} \\ {u_{2}^{a} =f^{-1} u_{\beta }^{e} \frac{\partial U_{1} }{\partial x_{\beta } } +(\nu _{t} g\alpha /f^{2} )\frac{\partial }{\partial x_{3} } \left(\frac{\partial T}{\partial x_{2}^{} } \right)} \end{array},  \end{equation} 



где $g$ - ускорение свободного падения, а $\alpha $ - коэффициент термического расширения. Первый член в уравнении \eqref{GrindEQ__1_3_} описывает генерацию ВАЦ в результате адвективного взаимодействия Экмановского течения с КГТ (механизм предложен [Klein, Hua, 1990]), в то время как второй член учитывает фрикционный эффект в Экмановском слое (механизм описан [Garrett, Loder, 1981]). Оба этих механизма приводят к возникновению дивергенции в окрестности термического фронта, что напрямую следует из уравнения. \eqref{GrindEQ__1_3_}:



\begin{equation} \label{ZEqnNum688342} \nabla \cdot {\it u}=-f^{-1} u_{\beta }^{e} \frac{\partial }{\partial x_{\beta } } \Omega +(\nu _{t} g\alpha /f^{2} )\frac{\partial }{\partial x_{3} } \Delta T,  \end{equation} 



где $\Omega _{z} =\partial U_{2} /\partial x_{1} -\partial U_{1} /\partial x_{2} \equiv \Delta \psi $ - завихренность КГТ, $\psi $ - функция тока и $\Delta T$ - Лапласиан поля поверхностной температуры. Соотношение л.ч. уравнения \eqref{GrindEQ__1_4_} с первым членом его п.ч. представляет решение, полеченное в [Klein, Hua, 1990] для Экмановского адвективного механизма, а уравнение со вторым членом п.ч. уравнения \eqref{GrindEQ__1_4_} -- решение [Garrett, Loder, 1981]. для диабатического механизма перемешивания при генерации ВАЦ. Таким образом, уравнение \eqref{GrindEQ__1_4_}, можно рассматривать как обобщённое решение, объединяющее оба механизма генерации ВАЦ в результате взаимодействия КГТ со слоем Экмана.

Для простоты, далее предполагается, что ветровое течение представляется в виде суммы классической скорости течения Экмана ${\it u}^{ek} {\it =}\left[\tau _{2} /(fh),-\tau _{1} /(fh)\right]$ и скорости инерционного течения ${\it u}^{i} (t)$:



\begin{equation} \label{ZEqnNum541491} {\it u}^{e} {\it =}\left[\tau _{2} /(fh),-\tau _{1} /(fh)\right]+{\it u}^{i} (t),  \end{equation} 



где ${\it \tau }=v_{*}^{2} [\cos \phi _{w} ,\sin \phi _{w} ]$, $v_{*} $ - фрикционная скорость в воде, $\phi _{w} $ - направление вектора скорости ветра, $h=(\nu _{t} /f)^{1/2} $ - глубина слоя Экмана, а инерционная скорость ${\it u}^{i} (t)$ может быть описана, используя временную изменчивость скорости ветра. Выражение для турбулентной вязкости $\nu _{t} $ следует из сходства морского и атмосферного пограничного (планетарного) слоя Экмана. Для устойчиво стратифицированного пограничного слоя турбулентная вязкость $\nu _{t} =\gamma \kappa v_{*}^{} L$, где $\gamma \approx 0.2$ - постоянная, $\kappa \approx 0.4$ - постоянная Кармана, а $L$ - масштаб длины Обухова (см., например, [Brown, 1982]). Выражая $L$ через частоту Брента-Вяйсяля для верхнего слоя океана как $L=v_{*}^{3} /(\kappa v_{t} N^{2} )$, получаем турбулентную вязкость:



\begin{equation} \label{ZEqnNum556995} \nu _{t} =\gamma ^{1/2} v_{*}^{2} /N,  \end{equation} 



тогда глубина слоя Экмана:



\begin{equation} \label{ZEqnNum158799} h=\gamma ^{1/4} v_{*} /\sqrt{fN} .  \end{equation} 



Оценка $h$ для скорости ветра 10м/с и $f=10^{-4} $: $h\approx 28$м, если соотношение Прандтля $N/f=10$, и $h\approx 90$м, если $N/f=1$.

Чтобы дать определение дивергенции поверхностного течения (вызванную ВАЦ, в соответствии с уравнением \eqref{GrindEQ__1_4_}), необходимо ввести поле КГТ. На мезомасштабах (10-500км) и субмезомасштабах (1-10km), динамика океана такова, что, зачастую, в равновесно стратифицированном, быстро вращающемся потоке горизонтальные скорости, в среднем, значительно больше вертикальных. Таким образом, такое движение можно рассматривать как квази-двумерное, и его изучение проводить в рамках некоторых приближений. Основываясь на поверхностной квазигеострофической (ПКГ, от англ. SQG) динамике [Held и др., 1995; Lapeyre, Klein, 2006], Изерн-Фонтанет с коллегами [Isern-Fontanet и др., 2008] предложили практический подход для восстановления поля скорости течения на масштабах от 30 до 300 километров по изображению ТПО. Рассматривая ПКГ, функция тока КГТ $\widehat{\psi }({\it k},z)$ поле ТПО $\widehat{T}_{s} ({\it k})$ в пространстве Фурье связаны следующим соотношением:



\begin{equation} \label{ZEqnNum673112} \widehat{\psi }({\it k},z)=\frac{g\alpha \widehat{T}_{s} ({\it k})}{fn_{b} k} \exp (n_{0} kz),  \end{equation} 



где $n=N/f$ отношение Прандтля для частот Брента-Вяйсяля $N_{0} $ и $N_{b} $, определяющих, соответственно, мезо- и субмезомасштабные свойства потока. Определяя скорость КГТ через функцию тока $\widehat{\psi }$, как $\widehat{{\it U}}=(-ik_{y} \widehat{\psi },ik_{x} \widehat{\psi })$ (или в физическом пространстве ${\it U}=(-\partial \psi /\partial x_{2} ,\partial \psi /\partial x_{1} )$), тогда, используя уравнение \eqref{GrindEQ__1_3_}, возможно определить поле ВАЦ. 

В пространстве Фурье, компоненты ВАЦ, определённые уравнениями \eqref{GrindEQ__1_3_} и \eqref{GrindEQ__1_8_}, и, дополненные оценками глубины слоя Экмана, по уравнению \eqref{GrindEQ__1_7_} и коэффициентом турбулентной вязкости из уравнения \eqref{GrindEQ__1_6_}, выражаются через ТПО как:



\begin{equation} \label{ZEqnNum637401} \left(\widehat{u_{1}^{a} },\widehat{u_{2}^{a} }\right){\rm =}\frac{\alpha }{\gamma ^{1/4} n_{b}^{1/2} } \cdot \frac{gv_{*} }{f^{2} } \left[s\cdot \sin (\phi _{w} -\phi )+i\gamma ^{3/4} n_{b}^{1/2} \frac{v_{*} K}{\left|f\right|} \right]\left(K_{1} ,K_{2} \right)\widehat{T}_{s} ,  \end{equation} 



где $s={\rm sign}(f)$, $i$ - мнимая единица, $\phi $ - направление вектора волнового числа ${\it K}$, и $\gamma =0.2$, как и в предыдущих уравнениях. Второй член в квадратных скобках отражает значимость отношения механизма перемешивания к адвективному члену. Если предположить, что $n_{b} =10$ и $f=10^{-4} $сек-1, тогда это отношение будет приблизительно равно 0.1 для скорости ветра 10м/с и $K=2\pi /10^{4} $рад/м. Для сравнения, это отношение приближается к единице для меньших масштабов, например, $K=2\pi /10^{3} $рад/м. Эффективность механизма перемешивания возрастает как при уменьшении масштабов КГТ, так и при увеличении скорости ветра. Таким образом, при малых и умеренных скоростях ветра и масштабах течения порядка $K\propto 10^{-3} $рад/м и меньших, механизма Экмановского переноса (который в общем случае также включает инерционные течения) доминирует над генерацией ВАЦ. Из уравнения \eqref{GrindEQ__1_9_}, получаем выражение для дивергенции поверхностного течения в пространстве Фурье $\widehat{\nabla \cdot {\it u}}=iK_{\beta } \widehat{u_{\beta }^{a} }$:



\begin{equation} \label{ZEqnNum491903} \widehat{\nabla \cdot {\it u}}{\rm =}\frac{i\alpha }{\gamma ^{1/4} n_{b}^{1/2} } \cdot \frac{gv_{*} }{f^{2} } \left[s\cdot \sin (\phi _{w} -\phi )+i\gamma ^{3/4} n_{b}^{1/2} \frac{v_{*} K}{\left|f\right|} \right]K^{2} \widehat{T}_{s} .  \end{equation} 



В результате перед нами уравнение, напрямую связывающее дивергенцию поверхностного течения с полем ТПО.



 Особенности мезомасштабных течений, восстановленные по ТПО, и их связь с аномалиями РСА сигнала и СКН. 

Продолжим анализ данных, представленных в разделе 3.2.1. Сравнивая шероховатость СКН и особенности в УЭПР (показанные на Рисунке~29) с паттернами в поле ТПО (представлены на Рисунке~27), поражает удивительное качественное соответствие этих полей. Основные изменения шероховатости поверхности совпадают с локальными фронтами ТПО. В принципе, эти наблюдения не должны удивлять, поскольку известно, что океанические фронтальные зоны характеризуются интенсивными перекрестными фронтальными и вертикальными движениями (апвеллинг/даунвеллинг). В этом контексте, может быть использована модель восстановления поля поверхностных течений по изображению поля ТПО, в качестве дополнительного экспериментального свидетельства связи между аномалией шероховатости морской поверхности и полем дивергенции течения.

Поле ТПО, полученное по данным прибора MODIS (см. Рисунок~27~б) и поле, восстановленного по данным РСА, ветра (см. Рисунок~27~а) используются далее в качестве входных параметров для нахождения поля скорости поверхностного течения. Чтобы избавиться от крупномасштабной изменчивости ТПО, были отфильтрованы спектральные компоненты с $K<2\pi /100$рад/км. Спектральное преобразование функции тока КГТ определено из уравнения \eqref{GrindEQ__1_8_}, предполагая $n_{b} =n_{0} =50$. Стандартное отклонение полученных скоростей КГТ составляет около 1м/с. Использование этих констант также помогает сравнивать полученные по РСА поверхностные скорости [Chapron и др., 2005; Johannessen и др., 2008] с измерениями Допплеровских сдвигов по дальности (не показано). Фоновое Экмановское течение, уравнение \eqref{GrindEQ__1_5_}, и ВАЦ, уравнение \eqref{GrindEQ__1_3_}, рассчитаны для «средне наблюдаемого» ветра, южного по направлению и со скоростью 7м/с.

Завихренность поля КГТ и дивергенция поверхностного течения, восстановленные по наблюдаемому полю ТПО, показаны на Рисунке~30. Поле завихренности КГТ демонстрирует разнообразие мезомасштабных паттернов и наличие «основной струи», представляющей течение мыса Игольный. При сравнении с дивергенцией поверхностного течения, можно обнаружить, что паттерны конвергенции/дивергенции повторяют градиенты поля завихренности КГТ, которое, в свою очередь, схоже с полем Лапласиана ТПО.



(а) Завихренность поверхностного квазигеострофического течения (КГТ), полученное по полю ТПО, показанному на Рисунке~27~б, используя уравнение. (б) Поле поверхностной дивергенции, $\nabla \cdot {\it u}$, относящееся ко вторичной агеострофической циркуляции, образующейся в результате взаимодействия Экмановской накачки (адвективный и механизм перемешивания) с КГТ (см. уравнения \eqref{GrindEQ__1_4_} и \eqref{GrindEQ__1_10_}). Стоит отметить, что поле дивергенции инвертировано (показано поле $-\nabla \cdot {\it u}$). Таким образом, яркие объекты на изображении соответствуют зонам конвергенции, а тёмные -- зонам дивергенции



Рисунок~30 -- Завихренность поля КГТ и дивергенция поверхностного течения, восстановленные по наблюдаемому полю ТПО



Присмотревшись к фрагменту РСА изображения на Рисунке~31~а (соответствующее области севернее 36${}^\circ$ Ю.Ш. на Рисунке~29), где, предположительно, поле ветра однородно, изображенные РСА контрасты можно трактовать как поверхностные проявления мезомасштабной динамики океана. Соответствующее поле дивергенции поверхностного течения представлено на Рисунке~31~б. 



(а) Фрагмент поля УЭПР РСА, показанный ранее на Рисунке~29, и (б) соответствующий фрагмент поля дивергенции поверхностного течения, показанного на Рисунке~30. Яркие области на рисунке (б) соответствуют конвергенции течения, а тёмные -- дивергенции (детальнее см. подпись к Рисунку~30)



Рисунок~31 -- Фрагменты поля УЭПР РСА и дивергенции поверхностного течения



Визуальный осмотр изображений на Рисунке~31 показывает, что поля контрастов УЭПР и дивергенции имеют очень похожие текстуры. При этом не стоит забывать о 5-и часовой разнице при получении изображениями ASAR и MODIS. В общем и целом, яркие контрасты УЭПР соответствуют зонам конвергенции течения, в то время как тёмные контрасты представляют области дивергенции. Более того, это наблюдение можно рассматривать как экспериментальное подтверждение модельных открытий, представленных в работах [Kudryavtsev и др., 2005; Johannessen и др., 2005], и, упрощенных в уравнениях \eqref{GrindEQ__1_5_}, \eqref{GrindEQ__1_7_}, \eqref{GrindEQ__1_8_} и \eqref{GrindEQ__1_9_}. Также, если существует связь между аномалиями УЭПР и дивергенцией течения, то явное хорошее соответствие между отклонениями РСА контрастов и полем дивергенции поверхностного течения означает, что наш подход для восстановления КГТ и ВАЦ работает должным образом и дает правдоподобные оценки поля поверхностного течения.

Аналогичный вывод может быть сделан для фрагмента поля контрастов СКН, изображенного на Рисунке~32~а (увеличенный фрагмент поля СКН на Рисунка~29). Поле дивергенции на Рисунке~32~б получено для локального северного ветра. Напомним, что направление ветра для этого рисунка противоположно выбранному для расчётов поля дивергенции, показанного на Рисунке~30~б. Исходя из уравнения \eqref{GrindEQ__1_10_}, следует, что направление ветра влияет на знак $\nabla \cdot {\it u}$, что объясняет различие между Рисунком~6~б и, соответствующим фрагментом, изображенным на Рисунке~30~б.



(а) Фрагмент поля контрастов СКН, показанный ранее на Рисунке~29 (контур фрагмента выделен жёлтым цветом). (б) Поле дивергенции поверхностного течения. Наблюдаемое различие между полями дивергенции поверхностного течения на Рисунке~32~б и соответствующей областью на Рисунке~30~б, объясняется тем, что $\nabla \cdot {\it u}$, показанная на данном рисунке, рассчитывалась для локального Северного ветра, в то время как $\nabla \cdot {\it u}$, показанная на Рисунке~30~б в этом же районе, была рассчитана для Южного ветра (подробнее в тексте). Яркие области на рисунке (б) соответствуют конвергенции течения, а тёмные -- дивергенции (детальнее см. подпись к Рисунку 30)



Рисунок~32 -- Фрагменты поля контрастов СКН и дивергенции поверхностного течения



На Рисунке~33, в поле ТПО (Рисунок~33~а), а также в поле дивергенции поверхностного течения (Рисунок~33~б), отчётливо видна пара вихрей, образующих грибовидную структуру. Вместе с соответствующими полями СКН (Рисунок~33~в) и контрастами УЭПР РСА (Рисунок~33~г), изображающими ту же пару вихрей, рисунки отражают поражающие возможности синергетического метода. Текстурное соответствие поверхностных проявлений в наблюдаемых полях ТПО, УЭПР, СКН и конвергенции, в частности для антициклонического вихря, лишь усиливает численный анализ динамики верхнего слоя океана.???



Поле ТПО MODIS (а), а также в поле дивергенции поверхностного течения (б), отчётливо видна пара вихрей диаметром 120км, образующих грибовидную структуру. Соответствующие поля СКН (в) и контрасты УЭПР РСА в линейных единицах (г), изображают ту же пару вихрей. Рисунки отражают поражающие возможности синергетического метода. Яркие области на рисунке (б) соответствуют конвергенции течения, а тёмные -- дивергенции (детальнее см. подпись к Рисунку 30)



Рисунок~33 -- Фрагменты поля контрастов СКН и дивергенции поверхностного течения



 Интерпретация данных наблюдений на основе модельных представлений



Поле поверхностного течения (состоящее из суммы КГТ, Экмановского дрифта и ВАЦ), полученное по данным ТПО MODIS и полям ветра ENVISAT ASAR, используется в качестве входных параметров модели формирования РЛ-изображения RIM (от англ. Radar Imaging Model), для симулирования РСА УЭПР и СКН сигнатур, как изложено в [Kudryavtsev и др., 2005; Johannessen и др., 2005]. RIM моделирует проявления особенностей поверхностного течения, температурных фронтов и сликов в терминах модуляции ветро-волнового спектра, СКН, обрушения ветровых волн и УЭПР. 

Поле скорости поверхностного (именно КГТ по полю темпнратуры) течения восстановленного по \dots \dots .. приведено на рис\dots \dots 

Функция тока

Завихренность и Дивергенция



\label{ZEqnNum858310}\label{1.12)}\label{ZEqnNum180077}\label{ZEqnNum393333}\label{ZEqnNum183606}\label{ZEqnNum816544}  \label{ZEqnNum404518}\label{1.18)}\label{ZEqnNum567066}\label{1.20)}\label{ZEqnNum735720}\label{1.22)}



(а)       (б)



(а) Сечение через контрасты спектра брэгговских волновых чисел, нормированных на фоновый спектр, рассчитанные по модели RIM для бокового ветра (сплошная синяя линия) и направления визирования против ветра (красная линия с крестиками). (б) Контрасты спектра брэгговских волновых чисел для различных направлений ветра. Отчётливо видно, что для бокового ветра вариации контрастов значительно выше, а для направлений против и по ветру -- они минимальны



Рисунок 34~--~Различия контрастов спектра брэгговских волновых чисел при различных направлениях ветра для сечения через изображение, приведённое на Рисунке~35

В рисунок добавить где взято сечение.



\label{1.23)}\label{ZEqnNum538621} \label{ZEqnNum419022}\label{ZEqnNum135284}\label{ZEqnNum272976}

 Результаты интерпретации данных

Поле течений представленное на рисунке (КГТ, Функция тока и т.д) использовались как квходные параемтры для расчёта трансформациии эфолюции спектр=ов волн а также СКН наклона по модели РИМ. Основные соотношения модели приведены в приложении. Смоделированные поверхностные проявления грибовидного вихря в терминах СКН, обрушений волн и контрастов УЭПР приводятся на Рисунке~35 для угла падения 30${}^\circ$ и угла между вектором скорости ветра и направлением дальности 20${}^\circ$. Как и ожидалось, паттерны этих двумерных полей очень схожи со структурой поля конвергенции поверхностного течения. Если присмотреться, можно заметить, что увеличение контрастов всех трёх характеристик происходит в области конвергенции течения (яркие области в верхнем левом углу изображения), в то время, как подавление возникает в зонах дивергенции (тёмные области). Этот результат численного моделирования соответствует упрощённому решению, определяемому уравнениями \eqref{GrindEQ__1_5_}, \eqref{GrindEQ__1_7_}, \eqref{GrindEQ__1_8_} и \eqref{GrindEQ__1_9_}. Стоит напомнить, что проявления особенностей мезомасштабных течений в УЭПР возникает в результате обрушений волн, обеспечивающих усиление/ослабление механических возмущений на поверхности в областях конвергенции/дивергенции. Это приводит к усилению/подавлению волн Брэгга и, тем самым, модуляции обратного рассеяния РЛ-сигнала. Сравнивая симулированные поля контрастов УЭПР и СКН с наблюдаемыми на Рисунке~33, можно заметить, что магнитуды модельных контрастов согласуются с наблюдаемыми значениями. Поскольку RIM была тщательно протестирована на имеющихся данных (см. [Kudryavtsev и др., 2005]), этот факт предполагает, что восстановленные поля дивергенции поверхностного течения могут рассматриваться как близкие к «реальным». Также стоит отметить, что моделирование контрастов УЭПР для той же пары вихрей, без учёта влияния обрушений волн на УЭПР и модуляцию Брэгговских волн («стандартная» релаксационная модель) даёт контрасты УЭПР по величине на 4 порядка меньше, нежели приведённые на Рисунке~35.



(а) Дивергенция поля поверхностного течения, полученное по полю ТПО (Рисунок~33~а). Яркие области на рисунке (а) соответствуют конвергенции течения, а тёмные -- дивергенции (детальнее см. подпись к Рисунку 30). Другие рисунки -- симуляции RIM модели поверхностных проявлений грибовидной структуры, представленной в виде контрастов СКН (б), обрушения волн (в), и контрастов УЭПР (г)



Рисунок~35 -- Фрагменты восстановленного по ТПО поля дивергенции поверхностного течения и смоделированных характеристик: контрастов СКН, обрушений волн, и контрастов УЭПР



Сравнение численного моделирования RIM (приведённого на Рисунке~35) с упрощёнными выражениями в уравнениях \eqref{GrindEQ__1_5_}, \eqref{GrindEQ__1_7_}, \eqref{GrindEQ__1_8_} и \eqref{GrindEQ__1_9_} даёт возможность получить константу пропорциональности для дальнейшего использования упрощённых решений в практических целях. Мы пришли к следующим соотношениям:



\begin{equation} \label{1.28)} \begin{array}{l} {\frac{\tilde{s}^{2} }{s^{2} } =-\frac{c_{s} }{u_{*}^{} (k_{c} K)^{1/2} } \nabla \cdot {\it u}} \\ {\frac{\tilde{q}_{} }{q_{0} } =-c_{q} \ln \left(\frac{u_{*} k_{b} }{g^{1/2} K^{1/2} } \right)\frac{g}{u_{*}^{2} k_{b} } \omega _{b}^{-1} \nabla \cdot {\it u}} \end{array} \end{equation} 



где $c_{s} =$ 180 и $c_{q} =$ 470 при $k_{c} =(g/\gamma )^{1/2} $ и $k_{b} =k_{R} /10$ ($\gamma $ - поверхностное натяжение, $k_{R} $ - волновое число радара).

В конечном счёте, анализ РСА и СКН сигнатур суб- и мезомасштабной динамики верхнего слоя океана отражает отчётливое текстурное сходство с полями конвергенции/дивергенции, хотя незначительные различия в контрастах паттернов всё же наблюдаются. Предположительно, причиной этому могут служить:

\begin{enumerate}
\item  несовершенное восстановление поверхностного течения и поля дивергенции по данным ТПО MODIS;

\item  неточности в поле локального ветра, ветровом дрейфе, Экмановском течении и оценках инерциальных течений;

\item  пространственно-временная эволюция мезомасштабных особенностей за пятичасовой интервал между съёмками ASAR и MODIS.
\end{enumerate}

Тем не менее, общее соответствие очень обнадёживает и прекрасно демонстрирует возможности для получения количественных оценок динамики верхнего слоя океана по мультисемнсорным поверхностным проявлениям мезомасштабных особенностей.



 Выводы по главе

Показано что блик является инструментом исследования динамики. Это продемонстрировано на примере ВВ. Известно что ВВ являются идеальным объектом для тестирования любого метода \dots \dots \dots .

Помимо течений, поверхностные проявления ВВ также хорошо видны в модуляциях уклонов морской поверхности. Это также связано с усилением СКН в зонах конвергенции течения ВВ, в то время как подавление наблюдается в зонах дивергенции. Эта связь между аномалиями СКН и дивергенцией поверхностного течения ВВ идентична модуляциям обрушений ветровых волн, вызванных ВВ, наблюдаемых Дуловым и др. в 1986 [Дулов и др., 1986] в этом же районе исследования.



В отличии от ВВ, вопрос о возможности идентификации мезомасштабных течений остается открытым. В данной работе предлагается синергетический подход основанный на \dots \dots .

 

До сих пор численное понимание механизмов формирования РСА изображений шероховатости морской поверхности под воздействием полей дивергенции и конвергенции поверхностного течения было недостаточным. В данной главе предложен и применён новый синергетический подход для численного? анализа данных РСА и оптических спектрометров, включая инфракрасные каналы. НАДО ОБЪ\textbackslash ЯСНИТЬ В ЧЕМ ОН НОВЫЙ?

ИСХОДНЫМИ ЯВЛЯЕТСЯ КОМБИНАЦИЯ ПОЛЕЙ

- ТПО ПО ИК

-ЯРКОСТЬ В КРАСНОМ КАНАЛЕ

- УЭПР 



На основании которых делается вывод о реализуемости спутниковой диагностикеи 

Очевидно, что применённый синергетический подход ясно демонстрирует прекрасное соответствие аномалий СКН, реконструированных по изображению солнечного блика (сформированных полным спектром волн, от капиллярных до энергонесущих), с аномалиями шероховатости, восстановленных по РСА изображению. Далее обнаружено, что оба поля находятся в пространственном соответствии с фронтальными областями, представляющими градиенты ТПО. Поскольку типичная фронтальная область состоит из вдоль-фронтальной струи течения с интенсивной перекрестно-фронтальной динамикой и вертикальными движениями, мы ожидали получить именно эти результаты, на основании [Kudryavtsev и др., 2005; Johannessen и др., 2005].

- Основываясь на предположении, что циркуляция верхнего слоя океана квази двумерно, поле поверхностного квазигеострофического течения (КГТ) восстанавливается по снимку данных ТПО, следуя теории поверхностной квазигеострофической (ПКГ) динамики. 

- Поскольку результирующее поле КГТ является бездивергентным, его прямое взаимодействие с ветровыми волнами приводит к слабому проявлению на поверхности особенностей мезомасштабного течения, как уже было показано в [Kudryavtsev и др., 2005; Johannessen и др., 2005]. Поэтому, скорее всего, механизм проявления несколько другой. 

- Взаимодействие вызванных ветром в верхнем слое потоков с полем КГТ (путём Экмановского адвективного механизма, и диабатического механизма перемешивания, как предложено в [Klein, Hua, 1990; Garrett, Loder, 1981] приводит к генерации достаточно сильного агеострофического течения, которое, в свою очередь, приводит к большим конвергенционным и дивергенционным поверхностным потокам, проявления которых мы и наблюдаем. В соответствии с предлагаемым предположением, интенсивная перекрестно-фронтальная динамика возникает как близ резких горизонтальных градиентов поля завихренности КГТ, так и в районе сильных вертикальных градиентов поля скорости КГТ.

- В соответствии с вышеизложенным, можно рассматривать наблюдаемое поразительное соответствие между аномалиями шероховатости и градиентами ТПО в качестве «экспериментального подтверждения» того факта, что влияние дивергенции поверхностного течения на короткие ветровые волны есть основной механизм, приводящий к поверхностным проявлениям мезомасштабных особенностей течения в виде аномалий «шероховатости» морской поверхности. 

- Помимо этого, стоит отметить, что корреляция между аномалиями шероховатости морской поверхности и модельной дивергенцией поверхностного течения наводит на мысль о надёжности модельного фреймворка для восстановления мезомасштабных поверхностных течений.

- Поле поверхностного течения, восстановленное по данным ТПО MODIS и ветру ASAR, также использовались в качестве входных параметров модели формирования РЛ-изображения RIM, для симулирования РСА УЭПР и СКН сигнатур. Реконструированное поле чётко отражает, что наблюдаемые аномалии на изображении РСА, вместе с аномалиями поля СКН, восстановленного по данным MODIS, представляют поверхностные проявления зон конвергенции и дивергенции океанического течения вдоль меандрирующих фронтов и вихрей.



В РЕЗУЛЬТАТЕ РЕАЛИЗАЦИИ ПОДЛХОДА ПОЯВЛЯЮТСЯ ПОЛЯ



- ГЕОСТРОФИКИ

- ПОЛЯ РСА-ВЕТРА

- ПОЛНЫЕ ПОЛЯ ТЕЧЕНИЙ ГЕОСТРОФИКА+ ВЕТРОВОЙ ДРЕЙФ + АГЕОСТРОФИЧЕСКАЯ 

- ПОЛЯ ДИВЕРГЕНЦИИ ТЕЧЕНИЙ

- ПОЛЯ ЩЕРОХОВАТОСТИ (В ЧАСТНОСТИ мсс) КОТОРЫЕ МОГУТ БЫТЬ ИСПОЛЬЗОВАНЫ В ДРУГИХ ПРИЛОЖЕНИЯХ

Т.е. в целом, в результате реализации подхода появляется новое качество. 

Подытоживая, можно утверждать, что предложенный синергетический подход, объединяющий ТПО, яркость солнечного блика и данные РСА, дополненный и другими источниками других данных более низкого разрешения (например, альтиметров и скаттерометров), предоставляет согласующееся численное решение положения и интенсивности зон конвергенции/дивергенции (апвеллинга/даунвеллинга) поверхностного течения. А это, в свою очередь, важный и многообещающий шаг в сторону прогресса численной интерпретации и понимания динамики верхнего слоя океана по двумерным изображениям его поверхностных проявлений.



\eject 

 Заключение





\eject 

ПРИЛОЖЕНИЕ



 Основные соотношения модели RIM

Спектр ветрового волнения является фундаментальной характеристикой морской поверхности. Для решения поставленных в данной работе задач, нам необходима физическая модель спектра, которая основана на решении уравнения баланса энергии, которое удобней использовать в терминах волнового спектра действия (например, [Phillips, 1977]):



\begin{equation} \label{1.29)} \frac{\partial N(k)}{\partial t} +\left(c_{gi}^{} +u_{i}^{} \right)\frac{\partial N(k)}{\partial x_{i}^{} } -k_{j}^{} \frac{\partial u_{j}^{} }{\partial x_{i}^{} } \frac{\partial N(k)}{\partial k_{i}^{} } =Q(k)/\omega , \end{equation} 



где $c_{gi} $ и $u_{i} $ -- компоненты скорости групповых волн и поверхностного течения (i и j =1,2); $\omega $ и $k$ -- собственная частота и вектор волновых чисел, взаимосвязанные дисперсионным соотношением:



\begin{equation} \label{1.30)} \omega _{}^{2} =gk+\gamma k_{}^{3} , \end{equation} 



где $k=|k|$, $g$ -- ускорение свободного падения, $\gamma $ -- поверхностное напряжение, а $Q(k)$ -- источник энергии волн. Спектр высоты волн $F(k)$, энергетический спектр $E(k)$ и спектр действия $N(k)$ соотносятся друг с другом как: $E(k)=(\omega ^{2} /k)F(k)$ и $N(k)=E(k)/\omega =(\omega /k)F(k)$. Отметим, что спектр насыщения $B(k)$ (или спектр кривизны поверхности) записывается как: $B(k)=k^{4} F(k)$.

Источники и стоки энергии $Q(k)$ (см. Рисунок~) состоят из ветровой «накачки», эффектов вязкой диссипации, диссипации за счёт обрушений волн, взаимодействий волн и генерации паразитных капилляров в результате обрушения волн, и могут быть записаны следующим образом:



\begin{equation} \label{1.31)} Q(k)=\beta _{\nu } (k)\omega E(k)-D(k)-Q^{nl} (k)+Q^{wb} (k), \end{equation} 



где $\beta _{\nu } (k)=\beta (k)-4\nu k^{2} /\omega $ -- эффективная скорость роста, являющаяся разницей между скоростью роста ветра $\beta ({\bf k})$ и скоростью вязкой диссипации ($\nu $ -- коэффициент вязкости). Здесь скорость роста



\begin{equation} \label{1.32)} \beta (k)=C_{\beta } (u_{*} /c)^{2} \cos \varphi |\cos \varphi |, \end{equation} 



где $\varphi $ -- угол между векторами скорости ветра и волнового числа; $u_{*} $ -- динамическая скорость, $c$ -- фазовая скорость; $C_{\beta } $ -- параметр, соответствующий параметризации Стюарта [Stewart, 1974]: $C_{\beta } =1.5(\rho _{a} /\rho _{a} )(\nu ^{-1} \ln (\pi /kz_{0} )-c/u_{*} )$, $\rho _{a} ,\; \rho _{w} $ -- плотность воздуха и воды, соответственно, $\nu =0.4$, а $z_{0} $ -- масштаб шероховатости. 







Источники и стоки энергии состоят из ветровой «накачки», эффектов вязкой диссипации, диссипации за счёт обрушений волн, взаимодействий волн и генерации паразитных капилляров в результате обрушения волн, и могут быть представлены через уравнение 



Рисунок 36~-- Источники и стоки энергии $Q(k)$



Скорость диссипации энергии в результате обрушений волн $D(k)$ в  [Phillips, 1985] представляется в виде:



\begin{equation} \label{1.33)} D(k)=bg^{-1} c^{5} \Lambda (k), \end{equation} 



где $b$ -- эмпирическая константа порядка 0.01, а $\Lambda (k)$ -- статистическая мера обрушений волн, введённая Филлипсом [Phillips, 1985], таким образом, что $\Lambda (k)dk$ -- общая длина на единицу площади обрушающегося фронта поверхностных волн в диапазоне волновых чисел от $k$ to $k+dk$.

Член $Q^{nl} (k)$ в  характеризует источники и стоки энергии в результате резонансного четырёх-волнового (в гравитационном масштабе) и трёх-волнового (в капиллярно-гравитационном диапазоне) взаимодействия.

Член $Q^{wb} (k)=Q_{pc}^{wb} (k)+Q_{sw}^{wb} (k)$ описывает генерацию коротких поверхностных волн в результате обрушения волн (см. Рисунок~). В зависимости от масштаба обрушающейся волны, определяются два механизма. В первом, в результате действия поверхностного натяжения, короткие обрушающиеся волны с $k>k_{wb} $ (где $k_{wb} \approx 2\pi /0.3$рад/м) не обрушаются, а генерируют группы паразитных капилляров. Таким образом, скорость генерации паразитных капилляров (описываемых членом $Q_{pc}^{wb} (k)$) пропорциональна диссипации энергии при переносе коротких гравитационных волн с волновыми числами $k_{g} =k_{\gamma }^{2} /k$, где $k_{\gamma } =(g/\gamma )^{1/2} $ -- волновое число минимума фазовой скорости. Описание этого механизма приводится в [Кудрявцев и др., 1999] и [Kudryavtsev и др., 2003], а выражение для $Q_{pc}^{wb} (k)$ приводится ниже:



\begin{equation} \label{1.34)} \begin{array}{l} {Q_{pc}^{wb} (k)\equiv \omega ^{3} k^{-5} I_{pc} (k)} \\ {I_{pc} (k)=bk_{g}^{-1} \Lambda (k_{g} )\phi (k/k_{\gamma } ),} \end{array} \end{equation} 



где $\phi (k/k_{\gamma } )$ -- фильтрующая функция, ограничивающая действие источника $I_{pc} (k)$ в пространстве волновых чисел $k$.

При действии второго механизма, гребни более длинных обрушающихся волн с волновыми числами $k<k_{wb} $, которые обрушаются и вызывают механические возмущения морской поверхности. Этот механизм описан в статье [Kudryavtsev, 2004]. Скорость генерации коротких волн $Q_{sw}^{wb} (k)$ изотропна и описывается через характеристики обрушений длинных волн как [Kudryavtsev, 2004]:



\begin{equation} \label{1.35)} \begin{array}{l} {Q_{sw}^{wb} (k)\equiv \omega ^{3} k^{-5} I_{sw} (k)} \\ {I_{sw} (k)=c_{b} \omega ^{-1} \int _{0}^{k_{m} }\omega k^{-1} \Lambda (k')dk' ,} \end{array} \end{equation} 



где $c_{b} =1.2\cdot 10^{-2} $ -- эмпирическая константа; $k_{m} =\min (k/a_{b} ,k_{wb} )$ при $a_{b} =10$ -- верхний предел интегрирования, определяющий интервал обрушающихся волн, генерирующих более короткие волны при волновом числе $k$. 







Создание «регулярных» серий паразитных капилляров в результате действия поверхностного натяжения, при обрушении коротких волн с $k>k_{wb} $ и, вызванная обрушением гребней более длинных волн, с волновыми числами $k<k_{wb} $, механическая пертурбация морской поверхности



Рисунок 37~-- Генерация коротких поверхностных волн в результате обрушения волн



 Приближённое решение задачи о трансформации волн

Предположим, что поля поверхностного течения и скорости ветра можно представить в пространстве Фурье:



\begin{equation} \label{1.36)} z\left(x,t\right)=\int \widehat{z}\left(K\right) \exp \left(i\left(K\cdot x-\Omega t\right)\right)dK,  \end{equation} 



где $z\left(x,t\right)$ -- произвольная константа, $\widehat{z}\left(K\right)$ -- её Фурье амплитуда (комплексная переменная), а $K$ и $\Omega $ -- вектор волнового числа и частота, соответственно. Тогда линеаризованное решение уравнения баланса действия \eqref{ZEqnNum858310} с разложением на Фурье гармоники для малых вариаций спектра, вызванных поверхностным течением и приповерхностным ветром, выглядит следующим образом [Kudryavtsev и др., 2005]:



\begin{equation} \label{1.37)} T\left(k,K\right)=\frac{\tau }{1+i\cdot r} \left[\omega ^{-1} m_{k}^{ij} \widehat{u}_{ij} +\widehat{\beta }+{\left(\widehat{I}_{sw} +\widehat{I}_{pc} \right)\mathord{\left/ {\vphantom {\left(\widehat{I}_{sw} +\widehat{I}_{pc} \right) B}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} B} \right],  \end{equation} 



где $T\left(k,K\right)={\widehat{N}\left(k\right)\mathord{\left/ {\vphantom {\widehat{N}\left(k\right) N_{0} \left(k\right)}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} N_{0} \left(k\right)} $ -- передаточная функция, $N_{0} \left(k\right)$ -- фоновый спектр морской поверхности, определяемый локальными свойствами среды, $B$ -- спектр волн в данной точке пространства, $r$ -- безразмерный релаксационный параметр:



\begin{equation} \label{1.38)} r=\tau \omega ^{-1} \left(c_{gj} K_{j} -\Omega \right),  \end{equation} 



$m_{k}^{ij} =k_{j} {\partial \left(\ln N_{0} \right)\mathord{\left/ {\vphantom {\partial \left(\ln N_{0} \right) \partial k_{i} }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} \partial k_{i} } $ -- тензор нормированного градиента спектра по волновым числам, $\widehat{u}_{ij} $ -- Фурье амплитуда тензора градиента скорости течения ${\partial u_{i} \mathord{\left/ {\vphantom {\partial u_{i}  \partial x_{j} }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} \partial x_{j} } $. Оператор $m_{k}^{ij} \widehat{u}_{ij} $ в \eqref{ZEqnNum567066} можно представить в виде:



\begin{equation} \label{1.39)} \begin{array}{l} {m_{k}^{ij} \widehat{u}_{ij} =m_{k} \left(\cos ^{2} \phi \cdot \widehat{u}_{ij} -\cos 2\phi \cdot \widehat{u}_{2,2} \right)+} \\ {\qquad \, \, \, \, {1\mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2} m_{\phi } \sin 2\phi \cdot \left(\widehat{u}_{2,2} -\widehat{u}_{1,1} \right)+} \\ {\qquad \, \, \, \, {1\mathord{\left/ {\vphantom {1 2}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} 2} m_{k} \sin 2\phi \cdot \left(\widehat{u}_{2,1} -\widehat{u}_{1,2} \right)-} \\ {\qquad \, \, \, \, m_{\phi } \left(\sin ^{2} \phi \cdot \widehat{u}_{2,1} -\cos ^{2} \phi \cdot \widehat{u}_{1,2} \right)} \end{array},  \end{equation} 



где $m_{k} ={\partial \left(\ln N\right)\mathord{\left/ {\vphantom {\partial \left(\ln N\right) \partial \left(\ln k\right)}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} \partial \left(\ln k\right)} $, $m_{\phi } ={\partial \left(\ln N\right)\mathord{\left/ {\vphantom {\partial \left(\ln N\right) \partial \phi }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} \partial \phi } $, $\phi $ -- направление вектора волнового числа.

Члены $\widehat{I}_{sw} $ и $\widehat{I}_{pc} $ в \eqref{ZEqnNum567066} описывают эффект модуляции обрушений волн на коротких ветровых волнах и паразитных капиллярах.

Второй член в уравнении \eqref{ZEqnNum567066} описывает эффект влияния изменения скорости ветра на спектр волн. В частности, вариации скорости ветра могут возникать в результате трансформации атмосферного погранслоя над изменяющимся температурным фронтом в море. Также стоит отметить, что уравнение \eqref{ZEqnNum567066} описывает и модуляцию коротких волн более длинными поверхностными волнами, как например описывается в [Kudryavtsev, 2003].

Уравнение \eqref{ZEqnNum567066} представляет собой интегральное уравнение Фредгольма второго рода. Такое уравнение решаемо численными методами, итерационно. Тем не менее, сначала рассмотрим некоторые граничные случаи (для стационарных течений, $\Omega =0$), иллюстрирующие некоторые характеристические свойства полного решения.

В случае если параметр $r$ велик, поверхностные изменения пространственного масштаба малы, по сравнению с релаксационным масштабом $l_{r} $. Это наиболее вероятно для длинных гравитационных волн. Для $r\gg 1$ \eqref{ZEqnNum567066} сокращается до:



\begin{equation} \label{1.40)} T\left(k,K\right)=\frac{m_{k}^{ij} K_{j} \widehat{u}_{i} }{c_{gj} K_{j} } \propto -\frac{7}{2} \frac{V}{c_{g} } ,  \end{equation} 



где $V$ -- величина поверхностного течения. Это уравнение представляет трансформацию, когда поверхностные волны взаимодействуют с течением, как свободные волны и не чувствуют влияния ветра или других источников энергии. В таком случае, чем длиннее (и быстрее распространяются) поверхностные волны, тем меньше влияние поверхностного течения. Можно показать, что второй и третий член в уравнении \eqref{ZEqnNum567066} имеет порядок $r^{-1} {\widehat{u_{*} }\mathord{\left/ {\vphantom {\widehat{u_{*} } u_{*} }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} u_{*} } $ и $r^{-1} {V\mathord{\left/ {\vphantom {V c_{g} }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} c_{g} } $, соответственно, и их можно опустить при $r\gg 1$.

Условие, когда $r\ll 1$, выполняется для коротких ветровых волн. Здесь влияние течения пренебрежимо мало (первый член в \eqref{ZEqnNum567066} можно опустить). Вариации спектра возникают в результате локального влияния ветра и обрушений волн. Когда источником вариаций коротких волн является только ветер, \eqref{ZEqnNum567066} сокращается до:

\begin{equation} \label{1.41)} T\left(k,K\right)\approx m_{*} \frac{\widehat{u_{*} }}{u_{*} } ,  \end{equation} 



где $m_{*} $ -- спектральный показатель ветра. Таким образом, вариации в волновом спектре отражают пространственную неоднородность напряжений приводного ветра. Если же ветер однороден, единственным источником модуляции коротких волн становятся обрушения бомльших волн. Выдвигая предположение, что передаточная функция для обрушающихся волн имеет вид $T\approx m_{k}^{ij} \widehat{u}_{ij} \omega ^{-1} \tau $, модуляционная передаточная функция коротких волн может быть записана как:



\begin{equation} \label{1.42)} T\left(k\right)\approx m_{k} \frac{n_{g} +1}{n_{g} } \ln \left[\frac{k}{a_{b} k_{p} } \right]\tau \omega ^{-1} \widehat{u}_{ij} ,  \end{equation} 



где $a_{b} =10$. Чтобы вывести это уравнение, учитывался лишь первый член оператора в уравнении \eqref{ZEqnNum735720}, дающий вклад в интеграл по $\phi $. В уравнении \eqref{ZEqnNum538621} есть две отличительные особенности. Во первых -- только дивергенция поверхностного течения влияет на модуляцию коротких ветровых волн. А во вторых -- модуляция сильнее при боковом ветре, поскольку $\tau $ имеет угловую зависимость (подробнее см. [Kudryavtsev и др., 2005]). Последнее утверждение предполагает, что эффект поверхностного течения приводит к анизотропии коротких ветровых волн. Проведя модельные расчёты контрастов спектра брэгговских волновых чисел для разных направлений ветра (Рисунок~34), отчётливо видно, что для бокового ветра вариации контрастов значительно выше, а для направлений против и по ветру -- они минимальны. 

В \eqref{ZEqnNum567066} заведомо не был включён член, описывающий влияние поверхностных плёнок, которые могут значительно изменять коэффициент вязкой диссипации, и, таким образом, влияют на спектр волн (см., например, [Ermakov и др., 1992]). Этот механизм локализован в пространстве волновых чисел и в основном влияет на самые короткие ветровые волны, чья скорость релаксации очень велика. Поэтому можно предположить, что плёнки влияют на коротки волны локализовано в физическом пространстве и их вклад возможно учесть через изменённый коэффициент вязкости в фоновом спектре $N_{0} \left(k\right)$. Таким образом, вариации спектра насыщения волн в физическом пространстве принимают следующий вид:



\begin{equation} \label{1.43)} B\left(k\right)=B_{0} \left(k\right)\left[1+\int T(k,K)e^{i\left(K\cdot x-\Omega t\right)} dK \right],  \end{equation} 



где эффект влияния ветра и течения включены в $T(k,K)$, а поверхностных плёнок -- в $B_{0} \left(k\right)$.



Трансформация СКН и обрушений волн

Для создания полной модели, необходимо количественно оценить спектр волн, а также его трансформации в присутствии пространственно-неоднородных течений, переменного ветра и поверхностно-активных веществ (ПАВ), которые приводят к проявлению особенностей поверхностных течений на радиолокационных (РЛ) изображениях. Используя спектральную передаточную функцию \eqref{ZEqnNum567066}, получим вариации компонентов СКН $\Delta s_{^{j} }^{2} $ в неоднородной среде [Kudryavtsev и др., 2005]:



\begin{equation} \label{1.44)} \begin{array}{l} {s_{^{j} }^{2} =s_{^{j0} }^{2} \left(1+{\Delta s_{^{j} }^{2} \mathord{\left/ {\vphantom {\Delta s_{^{j} }^{2}  s_{^{j0} }^{2} \, }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} s_{^{j0} }^{2} \, } \right),} \\ {\Delta s_{^{j} }^{2} =\int T_{j}^{s} \left(K\right)e^{i\left(K\cdot x-\Omega t\right)}  dK,} \\ {T_{j}^{s} \left(K\right)=\iint \nolimits _{k<k_{d} }T\left(k,K\right)\kappa _{j}^{2} B\left(k\right) d\phi d\left(\ln k\right),} \end{array} \end{equation} 



где нижний индекс «0» означает, что СКН относится к фоновому спектру $B_{0} \left(k\right)$ в \eqref{ZEqnNum419022}, $\kappa _{j}^{2} ={k_{j} \mathord{\left/ {\vphantom {k_{j}  k}} \right. \kern-\nulldelimiterspace} k} $ -- единичный вектор волнового числа, а индекс $j=1,2$.

Область моря, покрытая обрушениями рассчитывается исходя из:



\begin{equation} \label{1.45)} \begin{array}{l} {q=q_{0} \left(1+{\Delta q\mathord{\left/ {\vphantom {\Delta q q_{0} \, }} \right. \kern-\nulldelimiterspace} q_{0} \, } \right),} \\ {\Delta q=\int T^{q} \left(K\right)e^{i\left(K\cdot x-\Omega t\right)}  dK,} \\ {T^{q} \left(K\right)=\left(n_{g} +1\right)\iint \nolimits _{k<k_{d} }T\left(k,K\right)\beta B\left(k\right) d\phi d\left(\ln k\right),} \end{array} \end{equation} 



где верхний предел интегрирования относится к РЛ волновому числу как $k_{wb}^{R} =\min \left(k_{wb} ,0.1k_{r} \right)$.

На Рисунке~ представлена модель, отражающая механизмы, влияющие на обратное рассеяние радиолокационного сигнала, и формирование радиолокационных изображений.







Структура механизмов модели, дающих вклад в образование радиолокационного изображения



Рисунок 38~--~Схема формирования РЛ-изображения



Примеры результата расчётов СКН и обрушений волн с использованием уравнений \eqref{ZEqnNum135284} и \eqref{ZEqnNum272976} по модели RIM приводятся на Рисунке~35.

\clearpage